
>[!warning] 提示
>推荐使用 [obsidian 软件](https://obsidian.md/), 以获得最好的阅读体验
>点击右上角「书本」![](https://raw.githubusercontent.com/Nekasu/Blog_pics/main/20240910163022.png)图标, 进入阅读模式, 以获得更好的阅读体验！
>
>作者：Nekasu/周肖桐

## $T_1T_2V=VAB\neq VBA$ 的推导

首先需要明确两个点：
1. $T_1T_2$ 是线性变换, 是两个变换组合起来的变换, 而非两个矩阵. 故而 $T_1T_2V$ 并不是矩阵 $T_1T_2$ 分别与矩阵 $V$ 相乘. 而是线性变换 $T_2$ 与线性变换 $T_1$ 按顺序分别与基矩阵 $V$ 进行操作.
2. 我们仅知道 $T_1V = VA, T_2V=VB$, 并不知道 $T_1(T_2V)=(T_2V)A$

下面开始推导：

### Step 1. 将基矩阵 $V$ 中的基分别与线性变换 $T_2$ 运算.
$$\begin{aligned}T_2\vec{v}_1&=b_{11}\vec{v}_1+b_{21}\vec{v}_2+\cdots+b_{n1}\vec{v}_n\\T_2\vec{v}_2&=b_{12}\vec{v}_1+b_{22}\vec{v}_2+\cdots+b_{n2}\vec{v}_n\\\vdots\\T_2\vec{v}_n&=b_{1n}\vec{v}_1+b_{2n}\vec{v}_2+\cdots+b_{nn}\vec{v}_n,\\\end{aligned}$$

随后写成矩阵形式
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
T_2\begin{bmatrix}\vec{v}_1&\vec{v}_2&\cdots&\vec{v}_n\end{bmatrix}&=\begin{bmatrix}\vec{v}_1&\vec{v}_2&\cdots&\vec{v}_n\end{bmatrix}\begin{bmatrix}b_{11}&b_{12}&\cdots&b_{1n}\\b_{21}&b_{22}&\cdots&b_{2n}\\b_{31}&b_{32}&\cdots&b_{3n}\\\vdots&\vdots&\cdots&\vdots\\b_{n1}&b_{n2}&\cdots&b_{nn}\\\end{bmatrix}\\&=\begin{bmatrix}\vec{v}_1&\vec{v}_2&\cdots&\vec{v}_n\end{bmatrix}B\\
& =VB,
\end{aligned}
\end{equation}
$$

### Step 2 将 $VB$ 与线性变换 $T_1$ 进行运算：$T_1(VB)$

这里不能直接去括号, 即不能进行 $T_1(VB)=(T_1V)B$ 的操作, 因为根据文章开头所说的第一个点,  $T_1 (VB)$ 中的 $T_1$ 并不是一个乘法操作, 而是一个类似于函数的操作.

同时, 由于我们只知道 $T_1V = VA, T_2V=VB$, 并不知道 $T_1(T_2V)=(T_2V)A$, 所以我们应该想办法将需要计算的 $T_1(VB)$ 转换成与 $T_1(V)$ 相关的式子进行计算. 所以有以下计算过程：

$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
	T_1T_2V= T_1(VB)&=T_1\left(\begin{bmatrix}\vec{v}_1&\vec{v}_2&\cdots&\vec{v}_n\end{bmatrix}B\right)\\
&=T_1\left(\begin{bmatrix}\vec{v}_1&\vec{v}_2&\cdots&\vec{v}_n\end{bmatrix}\begin{bmatrix}b_{11}&b_{12}&\cdots&b_{1n}\\b_{21}&b_{22}&\cdots&b_{2n}\\b_{31}&b_{32}&\cdots&b_{3n}\\\vdots&\vdots&\cdots&\vdots\\b_{n1}&b_{n2}&\cdots&b_{nn}\\\end{bmatrix}\right)\\
&=T_1\left(V\begin{bmatrix}\vec{b_1}\\ \vec{b_2}\\ \vdots\\ \vec{b_n}\end{bmatrix}\right)\\
&=T_1\begin{bmatrix}V\vec{b_1}\\V\vec{b_2}\\\vdots\\V\vec{b_n}\end{bmatrix}\\
&\xlongequal[T_1与整个矩阵进行运算, 相当于对矩阵中的每个分量计算]{时刻谨记！T_1不是一个乘法运算！所以不能将V提到括号外}\begin{bmatrix}T_1(V\vec{b_1})\\T_1(V\vec{b_2})\\\vdots\\T_1(V\vec{b_n})\end{bmatrix}\\
&= \begin{bmatrix}T_1(\vec{v}_1b_{11}+\vec{v}_2b_{21}+\cdots+\vec{v}_nb_{n1})\\T_1(\vec{v}_1b_{12}+\vec{v}_2b_{22}+\cdots+\vec{v}_nb_{n2})\\\vdots\\T_1(\vec{v}_1b_{1n}+\vec{v}_2b_{2n}+\cdots+\vec{v}_nb_{nn})\end{bmatrix}\\
&=\begin{bmatrix}T_1(\vec{v}_1b_{11})+T_1(\vec{v}_2b_{21})+\cdots+T_1(\vec{v}_nb_{n1})\\T_1(\vec{v}_1b_{12})+T_1(\vec{v}_2b_{22})+\cdots+T_1(\vec{v}_nb_{n2})\\\vdots\\T_1(\vec{v}_1b_{1n})+T_1(\vec{v}_2b_{2n})+\cdots+T_1(\vec{v}_nb_{nn})\end{bmatrix}\\
&\xlongequal[可以提到T_1运算外侧]{b_{11}\cdots b_{nn}是常数,}\begin{bmatrix}b_{11}T_1(\vec{v}_1)+b_{21}T_1(\vec{v}_2)+\cdots+b_{n1}T_1(\vec{v}_n)\\b_{12}T_1(\vec{v}_1)+b_{22}T_1(\vec{v}_2)+\cdots+b_{n2}T_1(\vec{v}_n)\\\vdots\\b_{1n}T_1(\vec{v}_1)+b_{2n}T_1(\vec{v}_2)+\cdots+b_{nn}T_1(\vec{v}_n)\end{bmatrix}\\
&=\begin{bmatrix}T_1\vec{v}_1&T_1\vec{v}_2&\cdots&T_1\vec{v}_n\end{bmatrix}\begin{bmatrix}b_{11}&b_{12}&\cdots&b_{1n}\\b_{21}&b_{22}&\cdots&b_{2n}\\b_{31}&b_{32}&\cdots&b_{3n}\\\vdots&\vdots&\cdots&\vdots\\b_{n1}&b_{n2}&\cdots&b_{nn}\\\end{bmatrix}\\
&\xlongequal[相当于与整个矩阵进行运算]{T_1对矩阵中的每个分量计算}T_1\left(\begin{bmatrix}\vec{v}_1&\vec{v}_2&\cdots&\vec{v}_n\end{bmatrix}\right)B\\
&=T_1(V)B\\
&=VAB
\end{aligned}
\end{equation}
$$

得证!